# コードリトリート

コードリトリートへようこそ

コードリトリートは，コード + リトリートです．
リトリート(retreat) は，馴染みがないかもしれないですが，
静養先，避難所，という意味です．

仕事に追われたコードではなく，コードのための練習をする場と思っても良いでしょう．
それ以外でもいいです．何か持ち帰られると良いと思います．

## やること

あるお題に沿って，ペアプログラミングをしてもらいます．

1セッションの時間が短かいので，1回では完成しないかもしれません．
セッションは，6回あるので段々慣れていけば良いです．

セッションとセッションの間は，ふりかえり と 休憩 と 新しいペアを組む時間です．
各セッションでなるべく別の人とペアを組むようにしましょう．

各セッションのふりかえりが終わったら，書いたコードは削除してください．
次のセッションを新しい気持ちで始めましょう．

## タイムスケジュール

* 08:00-08:45 到着
* 08:45-09:00 説明，概要説明，問題ドメインの説明
* 09:00-09:45 セッション 1
* 09:45-10:00 ふりかえり，休憩
* 10:00-10:45 セッション 2
* 10:45-11:00 ふりかえり，休憩
* 11:00-11:45 セッション 3
* 11:45-12:00 ふりかえり，休憩
* 12:00-13:30 昼食
* 13:30-14:15 セッション 4
* 14:15-14:30 ふりかえり，休憩
* 14:30-15:15 セッション 5
* 15:15-15:30 ふりかえり，休憩
* 15:30-16:15 セッション 6
* 16:15-16:30 ふりかえり，休憩
* 16:30-17:00 全体のふりかえり

## 題材

題材は，『ライフゲーム』 です．

生物の進化，淘汰などのプロセスを簡易的なモデルで再現したシミュレーションゲームだそうです．

### ライフゲームルール

ライフゲームでは初期状態のみでその後の状態が決定される．
碁盤のような格子があり，1つの格子はセルと呼ばれる．
各セルには8つの近傍のセルがある．
各セルには『生』と『死』の2つの状態があり，
あるセルの次のステップ(世代)の状態は，
周囲の8つのセルの今の世代における状態により決定される．

セルの生死は次のルールに従う．

* 誕生
    * 死んでいるセルに隣接する生きたセルがちょうど3つあれば，次の世代が誕生する．    
* 生存
    * 生きているセルに隣接する生きたセルが2つか3つならば，次の世代でも生存する．
* 過疎
    * 生きているセルに隣接する生きたセルが1つ以下ならば，過疎により死滅する．
* 過密
    * 生きているセルに隣接する生きたセルが4つ以上ならば，過密により死滅する．

誕生

```
|■|■|□|
|■|□|□|
|□|□|□|
```

生存(維持)

```
|□|□|□|□|
|□|■|■|□|
|□|■|■|□|
|□|□|□|□|
```

死(過疎)

```
|□|□|□|
|□|■|■|
|□|□|□|
```

死(過密)

```
|■|■|■|
|■|■|□|
|□|□|□|
```

## セッション + ペアプログラミング

* 相手に説明して理解してもらう
* キーボードは1つで行う
    * キーボードを持っている人は，交代して欲しいと言われたら交代する
* コードを書く人(ドライバー)が何をやろうとしているか，見ている人(ナビゲーター)が理解できるように説明したり実装する

### ペアプログラミング

* ペアプログラミングとコミュニケーション
    * 二人でひとつのキーボードでプログラミングを行う
    * 一人がコーディング(driver)，一人が書かれるコードを眺めエラーや設計を吟味する(observer/navigator)
    * ペアプログラミングのやりかた
        * http://www.hyuki.com/yukiwiki/wiki.cgi?%A5%DA%A5%A2%A5%D7%A5%ED%A5%B0%A5%E9%A5%DF%A5%F3%A5%B0%A4%CE%A4%E4%A4%EA%A4%AB%A4%BF


## ふりかえり

### セッション のふりかえり

* 今セッションで良かったこと
* 次セッション以降にやりたいこと

### 全体のふりかえり

* 今日、何か学んだことは？
* 今日、何かびっくりしたことは？
* 明日以降、何か今までとやり方を変えることは？

## 制約

午後のセッションでは，制約を加えてみましょう．

別ファイルに制約の例を書いておきます．

## ヒント

* プログラミングに慣れてません
    * 念の為，1回30〜45分をセッションのつもりで，自分一人でプログラムを書いてみましょう．
    自分がどれくらいできるかを，相手に共有すれば相手もやりやすい筈です．
    相手が慣れている人なら，対応してくれる筈です．
* 45分の時間をどうやって過ごしたらいいですか？
    * 最初の方は，自分たちの問題の把握が主となりそうです．
    例えば，15分毎に目標を決めたりするのも良いかもしれません．
        * 最初の15分は状況や目的の把握，どこまでやりたいのか，何を中心に覚えたいのか．
        * 次の15分はコーディングをしてみる．
        * 次の15分は，目的を達成できそうか考えて，やり方の修正をするなど．
* ペアプログラミングでうまく相手と意志疎通ができない
    * 話す人を決めましょう．例えばペンを持っている人が話すなどです．
    相手が話す状態のときは，自分は一旦ペンを置きましょう．
    話していいかを確認して，なるべく相手をさえぎらないように．
* 相手が全部書いてしまう
    * コードを全部理解していて，相手が書いているのが自分が思ったコードであったらそれでもいいかもしれません．
    でも，同じくらい書けるなら自分も書いた方がいいでしょう．
    相手にもレビューする機会を与えてあげてください．
    * 自分がわからないことを相手がやっていたら質問してください．相手が説明の練習をする機会を与えてあげてください．
    * 最初は経験が少ない方がドライバをするとよいかもしれません．
